# Avant le chantier

### Formuler les intentions du chantier

Souvent, les propositions de chantiers Reprises de Savoirs partent d'une problématique ou d'une situation particulière au lieu qui accueille le chantier. La façon de formuler la proposition se fait donc depuis une problématique spécifique : par exemple, le chantier "Habiter des milieux énergétiques" sur un moulin près de Nantes impliquait de reconstruire l'enduit d'un canal de décharge, de faire la maintenance d'une turbine, mais aussi des relevés naturalistes pour mieux comprendre le milieu ; "De l'héritage colonial à l'habiter en commun" était un chantier qui, à l'occasion du réaménagement d'une ancienne serre industrielle, s'interrogeait sur l'infrastructure mortifère dont on hérite. Comment transformer un lieu de culture hors-sol, dans une agro-industrie qui profite de la vulnérabilité des personnes sans papiers pour un travail harassant, en lieu d’accueil ? Bref, un chantier, c'est souvent un fil thématique qui permet de guider et d'orienter un ensemble de moments : des discussions, des rencontres, des soirées qui se répondent. 
 
D'autres chantiers n’étaient pas dotés de "fil rouge" parce que ça ne leur paraissait pas pertinent depuis leur contexte ou leur situation, comme ce fut le cas pendant les "chantiers du Tarn" en juillet 2022, qui mélangeaient sans difficulté des travaux dans une ancienne usine Lafarge devenue ressourcerie et des présentations ou discussions sur l'histoire de l'écologie politique. 
 
La durée du chantier est très variable ; les chantiers passés ont duré de 4 jours à 3 semaines. Ces temporalités ne permettent pas les mêmes choses et dépendent aussi des disponibilités et contraintes du lieu, des organisateur·ices, de leurs objectifs, de leurs envies. 
 
Pour formuler le projet de départ, nous suggérons d'écrire un petit descriptif, après échange avec des personnes autour de vous et avec l'équipe des membres de Reprises de Savoirs. C'est le genre de petit brief qui peut apparaître ensuite sur notre site internet. Par exemple : "Associé à la création d’un café associatif et à la mise en place d’une cantine solidaire pour un territoire rural, le groupe informel écoféministe Minervois propose un chantier pluri-diversité de savoirs et pratiques, autour de la subsistance et des maisonnées."
 
Parfois, au départ du chantier, il peut être utile de se formuler un objectif clair, en interne ou de façon explicite. Par exemple, pour le chantier "Activer des savoirs naturalistes au service des luttes" à Notre Dame des Landes, les organisateurices avaient pour intention de rencontrer un collectif d'habitant·es mobilisé·es contre l'implantation d'une station essence Total et de permettre la mobilisation des savoirs naturalistes dans le cadre de leur lutte. Dès lors, beaucoup du travail effectué pendant les quelques jours de chantier avaient comme horizon la rencontre avec le collectif voisin. 